% options for aa style
%
%\documentclass[referee]{aa} % for a referee version
%\documentclass[onecolumn]{aa} % for a paper on 1 column  
%\documentclass[longauth]{aa} % for the long lists of affiliations 
%\documentclass[letter]{aa} % for the letters 
%\documentclass[bibyear]{aa} % if the references are not structured 
%                              according to the author-year natbib style

\documentclass[utf8]{../aa-package/aa}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[varg]{txfonts}

%\usepackage[options]{hyperref}
% To add links in your PDF file, use the package "hyperref"
% with options according to your LaTeX or PDFLaTeX drivers.
%
% hidelinks removes red border from clickable links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% taken from the lecture slides, ''lebensnotwendig'':
% the rest is already in the aa.cls style definition
\usepackage{lmodern}

% use external bib file with aa citation style
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style
\bibliographystyle{../aa-package/bibtex/aa}


% generate some text
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{lipsum}

\usepackage{subcaption}

\begin{document} 

% set the language
% [english , ngerman], default is english
\selectlanguage{ngerman}


   \title{Astronomisches Praktikum - Datenbanken}

   \subtitle{Charakterisierung der Hyaden und Pleiaden Sternhaufen mit Daten des \mbox{GAIA DR2} unter Verwendung von Topcat\thanks{\url{http://www.star.bris.ac.uk/~mbt/topcat/}} und Aladin\thanks{\url{https://aladin.u-strasbg.fr}}}

   \author{Antonia Magenheim (Mat.Nr.: 11711025)
          \inst{\ref{antonia_inst}}
          \and
          Kayran Schmidt (Mat.Nr.: 01604789)
          \inst{\ref{kayran_inst}}
          }

   \institute{
   	     Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a11711025@unet.univie.ac.at}{a11711025@unet.univie.ac.at}}\label{antonia_inst}
        \and
              Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a01604789@unet.univie.ac.at}{a01604789@unet.univie.ac.at}}\label{kayran_inst}
             }

   \date{25. März 2020}

  \authorrunning{Antonia Magenheim\and Kayran Schmidt}
  

\abstract{}{Umgang mit diversen Datenbanken und Datebearbeitungstools, Simbad, Gaia Archiv, Topcat, Aladin, ADS.}{Anhand zweier Sternhaufen werden die Daten von Datenbanken geladen, in Datenbearbeitungstools werden die relevanten Daten extrahiert, anschließend visualsiert und mit anderen Arbeiten verglichen.}{Zu den ausgewählten Objekten konnten alle relevanten Details extrahiert, bearbeitet, visualisiert, analysiert und verglichen werden.}{Der Umgang mit Beobachtungsdaten und Programmen konnte erfolgreich vermittelt und geübt werden.} 
% 5 {} token are mandatory

% it is possible to leave {} empty if optional 
%  \abstract
%  % context heading (optional)
%   {\lipsum[1][1]}
%  % aims heading (mandatory)
%   {\lipsum[1][1-3]}
%  % methods heading (mandatory)
%   {\lipsum[1][1-7]}
%  % results heading (mandatory)
%   {\lipsum[1][1-3]}
%  % conclusions heading (optional), leave it empty if necessary 
%   {\lipsum[1][1-5]}

% standard abstract with no structured sections takes only one argument
%\abstract{\lipsum[1]}

% seperate by '--' max 6
   \keywords{Offene Sternhaufen -- Cl Melotte 25 -- M 45 / Cl Melotte 22 -- GAIA DR2  -- Topcat -- Aladin}

   \maketitle
%
%-------------------------------------------------------------------

\section{Einleitung}\label{sec:intro}

In diesem Protokoll beschreiben wir 5 Aufgaben, die wir im Rahmen des astronomischen Praktikums bearbeitet haben.
Sie geben einen guten Überblick über die Arbeitsweise in der beobachtungsorientierten Astronomie.
Dabei haben wir professionelle Programme und Tools verwendet um echte Datensätze der Gaia Mission zu untersuchen.
\par
Speziell haben wir zwei Objekte untersucht. Bei beiden handelt es sich um offene Sternenhaufen (``open cluster'' auf Englisch).
Der erste Cluster Cl Melotte 25 ist besser bekannt unter dem Namen Hyaden (auch \textit{hyades cluster}).
Er ist im Sternbild Stier um den Stern Aldebaran zu finden und sogar mit bloßem Auge sichtbar.
\par
Der zweite Cluster Cl Melotte 22 trägt den geläufigen Namen Pleiaden (auch \textit{seven sisters}) und liegt ebenfalls im Sternbild Stier.
Auch dieser Sternhaufen ist mit bloßem Auge sichtbar.


\section{Aufgabe 1 - Simbad Datenbank}\label{sec:a1}

\begin{table*}
	\centering
	\caption{ICRS und GAL Koordinaten der Hyaden.}             
	\label{tab:koordinatenhyaden}      

	\begin{tabular}{l l l} 
		\hline\hline       
		Koordinatensystem&  RA & DEC \\ 
		\hline                    
		ICRS & 04h 26min 54.00s & +15\degr  52' 00.0''\\
		ICRS (in Grad) & 66.725\degr & 15.86\degr \\
		GAL & 180.06378\degr & -22.34295\degr \\
		\hline                  
	\end{tabular}
\end{table*}
\begin{table*}
	\centering
	\caption{ICRS und GAL Koordinaten der Pleiaden.}             
	\label{tab:koordinatenpleiaden} 

	\begin{tabular}{l l l} 
		\hline\hline       
		Koordinatensystem & RA & DEC\\ 
		\hline                    
		ICRS & 3h 47min 0.00s & +24\degr  07' 00.0''\\
		ICRS (in Grad) & 56.75\degr & 24.117\degr \\
		GAL & 166.5707\degr & -23.5212\degr \\
		\hline                  
	\end{tabular}
\end{table*}
\begin{table*}
	\centering
	\caption{Alternative IDs der Hyaden und Pleiaden.}             
	\label{tab:id} 

	\begin{tabular}{l l l l} 
		\hline\hline       
		Katalog-Abkürzung & ID Hyaden & ID Pleiaden & Katalog-Beschreibung \\ 
		\hline                    
		M & - & 45 & Messier Katalog\\
		C & 0424+157 & 0344+239 & Cluster id mit RADEC als Nummer\\
		cl & Melotte 25, Collinder 50 & Melotte 22 & Katalog von Melotte P.J. \\
		H & 0346+24 & 0346+24 & HEAO satellit mission\\
		OCL & 456.0 & 421.0 & Open Cluster\\
		KPR2004b & - & 47 & Kharchenko+Piskunov+Roesser+, 2004 \\
		KPS2012 & - & MWSC 0305 & Kharchenko+Piskunov+Schilbach+, 2012 \\
		\hline                  
	\end{tabular}
\end{table*}

\par
Als ersten Schritt haben wir in der Simbad\footnote{\url{http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/}}-Datenbank nach den Hyaden und Pleiaden gesucht, deren Daten in den folgenden Schritten analysiert und bearbeitet werden. In Simbad findet man  über den Menüpunkt \textit{Queries} und \textit{by identifier} und Eingabe der gesuchten Objekte, die jeweiligen Koordinaten. Die ICRS und GAL Koordinaten der Hyaden und Pleiaden sind in Tabelle \ref{tab:koordinatenhyaden} und \ref{tab:koordinatenpleiaden} zusammengefasst. In Simbad sind auch weitere alternative ID's zu den jeweiligen Objekten angeführt, diese haben wir auch in Tabelle \ref{tab:id} aufgelistet.

\subsection{Koordinatensysteme}
Zunächst möchten wir kurz auf die beiden Koordinatensysteme \textit{ICRS} und \textit{GAL} näher eingehen. 
Das \textbf{ICRS} (International Celestial Referance System) wurde 1997 bei der Generalversammlung der IAU als offizielles Standard-Koordinatensystem definiert und ersetzt das FK5-System zum 1. Jänner 2000 und 12h = J2000.0. 
Sein Ursprung befindet sich im Baryzentrum des Sonnensystems. 
Der Pol liegt in der durch Modelle der Präzession und Nutatoin definierten Richtung. 
Es wird bevorzugt verwendet, da es ohne direkte Referenz zum Äquator definiert ist und ein Inertialsystem ohne Refernz zu Sonnensystem oder Erdorientierung bietet. 
Dies wird durch eine relative Fixierung der Pol- und Rektazensionspositionen zu weit entfernten Quasaren realisiert, ein weiterer Vorteil, da Sternpositionen besser messbar sind als Frühlingspunkt und Äquatorlinie. \citep{icrs}
\par
Die Grundebene des galaktischen Koordinatensystems \textbf{gal} ist die galaktische Äquaterebene, welche um 57 Grad gegenüber der Ekliptik geneigt ist. 
Die Flächennormale verläuft durch den galaktischen Nord- und Südpol. 
Als Koordinaten werden die galaktische Länge und galaktische Breite verwendet. \citep{gal}

\section{Aufgabe 2 - Gaia Archiv}\label{sec:a2}

\begin{figure*}
	\resizebox{\hsize}{!}{
	\includegraphics[trim=0 700 0 0,clip]{adql_code}}
	\caption{Verwendete ADQL Query für das Gaia Archiv}
	\label{fig:adql-code}
\end{figure*}


Für die nächste Aufgabe haben wir aus dem Gaia Archiv\footnote{\url{https://gea.esac.esa.int/archive/}} Daten für die beiden Sternhaufen herausgesucht.
Dazu haben wir das ``Advanced (ADQL)'' Feature des Gaia Archivs verwendet.
Es erlaubt eine eigene ``Astronomical Data Query Language'' (ADQL) Anfrage abzuschicken.
Die von uns verwendete Anfrage ist in Abbildung \ref{fig:adql-code} zu sehen.
\par
ADQL folgt der standardisierten SQL Syntax und stellt weitere, für AstronomInnen nützliche Funktionen bereit.
Ein Handbuch wird von \cite{adql} zur Verfügung gestellt.
Zuerst haben wir mit ``SELECT'' die gewünschten Kategorien ausgewählt.
Eine Erklärung der einzelnen Werte ist in Abschnitt \ref{subsec:a3-daten} zu finden.
Mit ``FROM'' in der 3. Zeile haben wir die gewünschte Datenbank ausgewählt.
Wir haben Daten des 2. Data Release von Gaia verwendet.
\par
Da wir nur an Daten von Quellen interessiert sind, die Teil der betrachteten Sternhaufen sind, haben wir mit ``WHERE'' in der 5. Zeile eine Auswahl getroffen.
Wir haben drei Funktionen verwendet.
Die ``CONTAINS'' Funktion testet, ob das erste Argument komplett im zweiten Argument enthalten ist und gibt bei Erfolg den Wert ``1'' zurück.
Das erste Argumente ist ein Koordinatenpunkt, der mit der ``POINT'' Funktion erstellt wird und die RA und DEC Koordinaten des gerade getesteten Datensatzes enthält.
Das zweite Argument ist ein Kreis mit 5\degr~im Radius um den Koordinatenpunkt (\_RA\_, \_DEC\_).
Statt \_RA\_ und \_DEC\_ haben wir die in den Tabellen \ref{tab:koordinatenhyaden} \& \ref{tab:koordinatenpleiaden} gelisteten Koordinaten der Sternhaufen eingesetzt.
Alle betrachteten Koordinaten sind im ``ICRS'' System anzugeben.
Somit erhalten wir nur diejenigen Quellen, die sich in einem Kreis mit 5\degr~im Radius um die zuvor berechneten Koordinaten (Tab. \ref{tab:koordinatenhyaden} \& \ref{tab:koordinatenpleiaden}) befinden.
\par
Zusätzlich haben wir die Auswahl noch weiter eingeschränkt, indem wir mit ``AND'' eine weitere Bedingung hinzugefügt haben.
Wir verlangen, dass die gemessene Parallaxe der Quelle größer als 5mas ist und schränken so die Entfernung\footnote{Die Umrechnung von Parallaxe nach Entfernung wird in Abschnitt \ref{subsec:a3-daten} Formel \ref{eq:entf} besprochen.} der Quellen auf 200pc ein.

\section{Aufgabe 3 - Topcat}\label{sec:a3}

Als nächsten Schritt haben wir die in Abschnitt \ref{sec:a2} für die beiden Sternenhaufen Hyaden und Pleiaden herausgesuchten Daten mit dem Programm Topcat weiter untersucht.

\subsection{Verwendete Daten}\label{subsec:a3-daten}

\begin{table*}
	\centering
	\caption{Kategorien der Verwendeten Daten}             
	\label{tab:daten}      

	\begin{tabular}{c l l l } 
		\hline\hline       
		\ & Name & Einheit & Beschreibung\\ 
		\hline                    
		(1) & ra & (deg) Grad & Rek­t­a­s­zen­si­on\\
		(2) & dec & (deg) Grad & Deklination\\
		(3) & pmra & ($\mathrm{mas~yr}^{-1}$) Millibogensekunden pro Jahr & Eigenbewegung in Rek­t­a­s­zen­si­on\\
		(4) & pmdec & ($\mathrm{mas~yr}^{-1}$) Millibogensekunden pro Jahr & Eigenbewegung in Deklination\\
		(5) & parallax & (mas) Millibogensekunden & Parallaxe\\
		(6) & parallax\_error & (mas) Millibogensekunden & Standardfehler der Parallaxe\\
		(7) & phot\_g\_mean\_mag & (mag) Magnituden & Mittlere Magnitude im G-Band\\
		(8) & phot\_bp\_mean\_mag & (mag) Magnituden & Integrierte mittlere Magnitude im B-Filter\\
		(9) & phot\_rp\_mean\_mag & (mag) Magnituden  & Integrierte mittlere Magnitude im R-Filter\\
		(10) & distance & (pc) Parsec & Entfernung\\
		(11) & phot\_g\_abs\_mag & (mag) Magnituden  & Absolute Helligkeit im G-Band\\
		\hline                  
	\end{tabular}
\end{table*}

Die im vorherigen Abschnitt (\ref{sec:a2}) abgerufenen Datensätze enthalten Daten zu 9 Kategorien, die in den ersten neun Zeilen der Tabelle \ref{tab:daten} aufgelistet sind.
Diese Kategorien haben wir um zwei erweitert (Kat. 10 \& 11).
Die 10. Kategorie enthält die Entfernung der jeweiligen Quelle in Parsec, wie sie sich aus Formel \ref{eq:entf} berechnen lässt.

\begin{equation}
d = \frac{1}{\pi''}\text{,\, mit }d\text{ in Parsec und }\pi\text{ in Bogensekunden}
\label{eq:entf}
\end{equation}

Hierbei ist $\pi''$ der Wert der Parallaxe in Bogensekunden umgerechnet.
Die 11. Kategorie enthält die absolute Helligkeit im G-Band, für deren Berechnung wir die Formel \ref{eq:abs-mag} verwendet haben.
$M$ ist die gesuchte absolute Magnitude, $m$ die mittlere Magnitude im G-Band (Zeile 7 in Tabelle \ref{tab:daten}).

\begin{equation}
M = m + 5 -5*\log\left(d\right)
\label{eq:abs-mag}
\end{equation}

In Topcat lassen sich neue Kategorien unter dem Menüpunkt ``Views''$ \rightarrow$``Column Info'' mit entsprechenden Formelausdrücken zu deren Berechnung hinzufügen.

\subsection{Charakterisierung der Daten}\label{subsec:a3-char}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\hsize]{hyades_distance_hist}
	\caption{Histogramm der Entfernungen für die Daten aus der Abfrage zu den Hyaden}
	\label{fig:hist}
\end{figure}

Auf der Grundlage der im vorherigen Abschnitt (\ref{subsec:a3-daten}) berechneten Kategorien haben wir die Daten untersucht.
Vorerst haben wir ein Histogramm (Abb. \ref{fig:hist})  erstellt, das die Verteilung der Entfernung der einzelnen Quellen darstellt.
\par
Wie in Abbildung \ref{fig:hist} für die Daten zu den Hyaden zu sehen ist, steigt die Anzahl der Quellen in etwa quadratisch mit der Entfernung an.
Dieser Anstieg lässt sich erklären, wenn man davon ausgeht, dass über den betrachteten Entfernungsbereich die Verteilung der Quellen im Universum in etwa gleich ist.
Für jede Entfernung lässt sich eine Kugel bilden, mit dem Beobachter im Zentrum und der Entfernung als Radius.
Aus jeder dieser Kugeln haben wir mit der Einschränkung der Daten in Abschnitt \ref{sec:a2} ein Kugelsegment herausgeschnitten.
Da laut unserer Annahme, die Zahl der Quellen pro Kugeloberfläche gleich ist, die Größe der Fläche aber quadratisch mit dem Radius (=Entfernung) wächst, ergibt sich in Summe ein quadratischer Anstieg der Zahl der Quellen mit der Entfernung.
\par
Dieser Trend wird allerdings von einem deutlich ausgeprägtem Peak gestört.
Eine Überpopulation in einer gewissen Entfernung lässt auf eine Ansammlung vieler Quellen schließen, einen Sternenhaufen.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\hsize]{pleiades_BP-RP_v_abG}
	\caption{Farben-Absolute Helligkeiten Diagramm für die Daten aus der Abfrage zu den Pleiaden. BP--RP bezeichnet den Farbindex als Differenz der Helligkeiten im B und R Filter.}
	\label{fig:farb-hell}
\end{figure}

Als nächstes haben wir die Sternenpopulation mithilfe eines Farben-Absolute Helligkeiten Diagramms untersucht.
Das Ergebnis ist in Abbildung \ref{fig:farb-hell} zu sehen.
\par
Auf der Y-Achse ist die in Abschnitt \ref{subsec:a3-daten} berechnete absolute Helligkeit der Quellen (Zeile 11 in Tab. \ref{tab:daten}) aufgetragen.
Den Farbindex ``BP-RP'' entlang der X-Achse haben wir aus der Differenz der scheinbaren Magnituden im blauen und roten Filter (Zeilen 8 \& 9 in Tab. \ref{tab:daten}) berechnet.
Große positive Werte ergeben sich für Quellen die hell im roten Filter erscheinen, und somit einen großen negativen RP Wert haben.
Analog verhält es sich mit negativen Werten, die sich für für helle Quellen im blauen Filter ergeben.
\par
Bei der Berechnung des Farbindexes ist es nicht notwendig auf absolute Magnituden umzurechnen, da nach Formel \ref{eq:abs-mag} die Korrektur dieselbe ist und somit aus der Berechnung des Farbindexes herausfällt.
Die Korrektur hängt nur von der Entfernung der betrachteten Quelle ab und ist unabhängig vom Filter.
\par
Ein Vergleich von Abbildung \ref{fig:farb-hell} mit allgemein bekannten Hertzsprung-Russel-Diagrammen erlaubt es eine dominante Hauptreihe zu identifizieren.
Ungewöhnlich ist der ausgeprägte waagrechte Ast auf der Höhe von etwa 15mag.
Normalerweise befinden sich in dieser Region die ``Weißen Zwerge'' einer Population.
Die Daten die wir hier betrachtet haben, mischen noch die Population der Sternenhaufen mit allen Quellen in deren Blickrichtung.
Dies führt zu der beobachteten ``Kontamination'' in Abbildung \ref{fig:farb-hell}.
\par

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\hsize]{hyades_pm_plot}
	\caption{Streuplot der Eigenbewegung der Quellen in RA und DEC für die Daten aus der Abfrage zu den Hyaden}
	\label{fig:pm}
\end{figure}


\subsection{Selektion der Mitglieder der Sternenhaufen}\label{subsec:a3-selektion}
Als nächsten Schritt haben wir die Quellen, die nicht zu den Sternenhaufen gehören aus den Daten entfernt.
Dazu haben wir ein weiteres Diagramm erstellt, dass die Eigenbewegung in RA und DEC (Zeilen 3 \& 4 in Tab. \ref{tab:daten}) gegenüberstellt.
\par
Dieser Streuplot ist in Abbildung \ref{fig:pm} für die Daten zu den Hyaden dargestellt.
Die Datenpunkte sind entsprechend der berechneten Entfernung (Abschnitt \ref{subsec:a3-daten}) eingefärbt.
Es zeichnet sich hier eine kleine Wolke von den restlichen Punkten ab, die konzentriert um dieselben Werte in den Eigenbewegungen ist.
Zusätzlich weisen die Punkte dieser Wolke alle in etwa die gleiche Entfernung mit $\sim$50pc (orange in Abb.  \ref{fig:pm}) auf.
\par
Alle diese Anzeichen lassen darauf schließen, dass sich diese Wolke aus den Mitgliedern des betrachteten Sternenhaufens zusammensetzt.
Um unsere Daten auf die Quellen in dieser Region der Abbildung \ref{fig:pm} einzuschränken, haben wir das ``Freehand Subset Tool'' von Topcat verwendet.
Dieses Tool ermöglicht es, einen ``freihand'' Bereich aus Abbildung \ref{fig:pm} zu wählen, und alle in diesem Bereich enthaltenen Quellen in einem ``Subset'' zu gruppieren.


\subsection{Bestimmung der Entfernung}\label{subsec:a3-entfernung}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Mittelwerte der Entfernungen für die Subsets der Daten für die Hyaden und Pleiaden}             
	\label{tab:entf}      
	\begin{tabular}{l l} 
		\hline\hline       
		\ & Entfernung [pc]\\ 
		\hline                    
		Hyaden & 57.4 \\
		Pleiaden & 137.2 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Die einfachste Methode zur Entfernungsbestimmung der Sternenhaufen ist es, den Mittelwert der Entfernungen aller im Subset enthaltenen Quellen zu berechnen.
Diese Werte sind in Tabelle \ref{tab:entf} aufgelistet.
\par

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\hsize]{Farben_vergleich_hyaden_pleiaden}
	\caption{Vergleich der Farben-Helligkeitsdiagramme der Subsets für die Hyaden (rot) und Pleiaden (cyan)}
	\label{fig:farb-vgl}
\end{figure}

Eine weitere Möglichkeit das Verhältnis der Entfernungen zu bestimmen, verwendet die photometrischen Messungen.
Dazu haben wir ein weiteres Farben-Helligkeitsdiagramm erstellt, indem die Datenpunkte für die Subsets der beiden Sternenhaufen zugleich sichtbar sind.
Dieses Diagramm ist in Abbildung \ref{fig:farb-vgl} zu sehen.
Ein Vergleich mit dem Diagramm für alle Daten (Abb. \ref{fig:farb-hell}) zeigt, dass die waagrechte ``Kontamination'' tatsächlich minimiert ist und die Subsets somit repräsentativ für die Sternenhaufen sein sollten.
\par
Diesmal ist auf der Y-Achse die scheinbare Magnitude aufgetragen.
Das ist notwendig, um aus der Verschiebung der Hauptreihen der beiden Subsets auf den Entfernungsunterschied schließen zu können.
Wäre die Y-Achse auf eine Entfernung normiert (absolute Mag), würde alle Information über die Entfernung verloren gehen.
\par
Aus Abbildung \ref{fig:farb-vgl} haben wir den Unterschied der Magnituden für einen ähnlichen Bereich der Population bestimmt und den Wert von 2.625mag in das Diagramm eingetragen.
Um aus diesem Unterschied auf die Entfernungen zu schließen, sind wir wie folgt vorgegangen.

\begin{align}
\text{Hyaden: }M_1 - m_1 = -5*\log\left(d_1\right) \label{eq:hy-mod} \\
\text{Pleiaden: }M_2 -m_2 = -5*\log\left(d_2\right)  \label{eq:pl-mod}
\end{align}

Zuerst haben wir die Differenz der Entfernungsmodule für die Hyaden (Gl. \ref{eq:hy-mod}) und Pleiaden (Gl. \ref{eq:pl-mod}) berechnet.

\begin{equation}
\text{(\ref{eq:hy-mod}) -- (\ref{eq:pl-mod}): }M_1 - M_2 + m_2-m_1 = 5*\log\left(\frac{d_2}{d_1}\right)
\label{eq:mod-diff}
\end{equation}

Für $m_2 - m_1$ haben wir den Wert 2.625mag aus der Abbildung \ref{fig:farb-vgl} eingesetzt.
Wir haben angenommen, dass wenn wir Quellen aus dem selben Populationsbereich vergleichen, deren absolute Helligkeiten identisch sind.
Somit fällt die Differenz der absoluten Magnituden $M_1 - M_2$ weg und es bleibt nur noch Gleichung \ref{eq:dist-rel}:

\begin{equation}
\label{eq:dist-rel}
\begin{split}
& 2.625 = 5*\log\left(\frac{d_2}{d_1}\right) \quad / :5, 10^{()}\\
& 10^{2.625/5} = 3.35 = \frac{d_2}{d_1}
\end{split}
\end{equation}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Entfernungsverhältnis $d_2/d_1$ bestimmt über Parallaxe und Photometrie. ($d_1$): Hyaden, ($d_2$): Pleiaden.}             
	\label{tab:entf-rel}      
	\begin{tabular}{l c} 
		\hline\hline       
		Methode & Verhältnis $\left(d_2/d_1\right)$\\ 
		\hline                    
		Parallaxe & 2.39 \\
		Photometrie & 3.35 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Tabelle \ref{tab:entf-rel} listet die Entfernungsverhältnisse auf, wie sie über die beiden besprochenen Methoden berechnet wurden.
Eine Diskussion dieser berechneten Werte mit einem Vergleich zu Werten aus der Literatur wird in Abschnitt \ref{sec:a5} abgearbeitet.


\subsection{Diskussion der Subsets}\label{subsec:a3-diskussion}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\hsize]{hyades_distance_hist_subset}
	\caption{Histogramm aus Abb. \ref{fig:hist}. Neu eingefärbt um den Beitrag durch das Subset (rot) hervorzuheben.}
	\label{fig:hist-subset}
\end{figure}

Die in Abschnitt \ref{subsec:a3-selektion} dargelegte Methode zur Auswahl der Mitglieder der Sternenhaufen, lässt sich mit den vorhandenen Daten beurteilen und verbessern.
Hierzu haben wir ein weiteres Histogramm erstellt, in dem das Subset für den Sternenhaufen farblich hervorgehoben ist.
Abbildung \ref{fig:hist-subset} zeigt dieses Histogramm für das Subset der Hyaden.
\par
Hier ist deutlich zu erkennen, dass der Peak in der Verteilung durch die Quellen des Subsets verursacht wird.
Diese Beobachtung lässt auf eine gute Wahl des Subsets schließen.
Wir haben aber bemerkt, dass bis zu der maximalen Entfernung, immer noch Beiträge des Subsets zu sehen sind.
Für statistische Größen, die anfällig auf den Einfluss von Ausreißern sind, wie z.B. der Mittelwert oder die Standardabweichung, kann dies zu einer bedeutenden Verzerrung in Richtung größerer Entfernungen führen.
\par
Um die Auswahl der Mitglieder der Subsets zu verbessern, würde es sich anbieten, die Beiträge aus dem Histogramm (Abb. \ref{fig:hist-subset}) zu identifizieren, die offensichtlich nicht Teil der Sternenhaufen sind.
In Abbildung \ref{fig:hist-subset} sind dass alle Beiträge ab einer Entfernung von 65pc.

\section{Aufgabe 4 - Aladin}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\hsize]{aladin_hyades_dss2_color.PNG}
	\caption{Auswahl der Datenpunkte über eine Bildquelle (dss2) der Hyaden gelegt.}
	\label{fig:aladinhyaden}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Durchmesser der Hyaden, anhand des entsprechenden Tools in Aladin gemessen und in Grad und Parsec bei berechneter Entfernung angegeben.}
	\label{tab:aladinsizeh}      
	\begin{tabular}{l l} 
		\hline\hline       
		Durchmesser $a_1$  in Grad & 6.9\\                  
		Durchmesser $b_1$ in pc &  6.9125\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\hsize]{aladin_pleiades_dss2_color.PNG}
	\caption{Auswahl der Datenpunkte über eine Bildquelle (dss2) der Pleiaden gelegt.}
	\label{fig:aladinpleiaden}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Durchmesser der Pleiaden, anhand des entsprechenden Tools in Aladin gemessen und in Grad und Parsec bei berechneter Entfernung angegeben.}
	\label{tab:aladinsizep}      
	\begin{tabular}{l l} 
		\hline\hline       
		Durchmesser $ a_2$ in Grad & 3.032\\                  
		Durchmesser $b_2$ in pc &  7.26\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Nun wollen wir die Datenpunkte der Subsets über die jeweilige Bildquelle  legen und visualisiern. 
Dafür verwenden wir Aladin, wofür wir zunächst die Subsets von Topcat über \textit{Interop} und dann \textit{Send table to ... Aladin} in Aladin laden. 
Danach legen wir die Datenpunkte über eine ausgewählte Bildquelle, wofür wir uns in beiden Fällen für \textit{dss2} entschieden haben. 
Die Ergebnisse sind in Abbildung \ref{fig:aladinhyaden} und \ref{fig:aladinpleiaden} zu sehen. 
Des Weiteren haben wir den ungefähren Durchmesser mit dem in Aladin integrierten Tool gemessen. 
Das Tool ermöglicht beliebige Winkeldurchmesser zu messen. 
Die Werte der Durchmesser sind in Tabelle \ref{tab:aladinsizeh} und \ref{tab:aladinsizep} aufgelistet. 
Für die Umrechnung von Grad auf pc haben wir Formel \ref{eq:durchmesserpc} verwendet. Dafür haben wir den Wert des Durchmessers in Grad (Hyaden: $\alpha_1$ , Pleiaden: $\alpha_2$) in Radiant umgerechnet und dann mit der Entfernung aus Tabelle \ref{tab:entf} (Hyaden: $d_1$ , Pleiaden: $d_2$) multipliziert, um die Durchmesser in Parsec (Hyaden: $a_1$ , Pleiaden: $a_2$) zu erhalten.
\begin{equation}
\label{eq:durchmesserpc}
a=\frac{2 \pi}{360}\cdot \alpha \cdot d
\end{equation}

\subsection{Diskussion der Messung von Durchmesser der Sternhaufen}
Die Methode, den Durchmesser mit dem Aladin-Tool zu messen, ist für eine schnelle und ungefähre Einschätzung und vor allem Eingrenzung des Durchmessers sinnvoll. 
Jedoch muss man sich bewusst sein, dass die ausgewählten Subsets auch Datenpunkte anderer Quellen in der Blickrichtung beinhalten, wodurch ein systematischer Fehler zustande kommt. 
In Abbildung \ref{fig:aladinpleiaden} ist zum Beispiel deutlich erkennbar, dass viele Datenpunkte außerhalb dem Rand des Sternhaufens Pleiaden liegen. 
Die einfache Messung des Durchmessers mit dem Tool in Aladin über alle Datenpunkte, wäre hier sehr ungenau.
Eine bessere Auswahl kann erreicht werden, wenn die Beiträge, die nicht zum Sternhaufen gehören, vorab identifiziert werden, sowie in Abschnitt \ref{subsec:a3-diskussion} beschrieben, und erst dann der Durchmesser vermessen wird. 

\section{Aufgabe 5 - ADS}\label{sec:a5}
\begin{table}
	\centering
	\caption{Werte für die Entfernung \textit{D} der Hyaden aus dem Paper \citep{perryman}. Wert in der ersten Zeile entspricht der berechneten Entfernung von einer vorläufigen Auswahl von 142 Sternen. Die Entfernungen in der zweiten und dritten Zeile wurden mit einer Auswahl von Sternen, die sich innerhalb eines radius \textit{r} um das Zentrum des Sternhaufens befinden, berechnet.}
	\label{tab:entfperryman}      
	\begin{tabular}{l l l} 
		\hline\hline       
		Selection & N & D (pc)\\
		\hline
		Preliminary & 142 & 45.56$\pm$ 0.27\\            
		r < 10 pc & 134 & 46.34$\pm$ 0.27\\
		r > 20 pc & 180 & 46.75$\pm$ 0.31\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Als letztes machen wir uns noch mit der Suche nach Paper im \textbf{ADS}\footnote{\url{https://ui.adsabs.harvard.edu/}} (Astrophysics Data System) vetraut. 
Im ADS gibt es verschiedene Funktionen, welche aus dem Dropdownmenü ausgewählt werden können, um die Suche einzugrenzen. 
Um die berechneten Entfernungen in Tabelle \ref{tab:entf} zu vergleichen, suchen wir nach einem passenden Paper. Die zugehörige Suchanfrage in ADS lautet: \textit{Perryman year:1998}. 
Wir folgen der Verlinkung zum Paper in Zeile 7 und finden das Paper zum Download und unter \textit{Export Citation} auch den zugehörigen Bibtex Eintrag.
Die Werte aus dem Paper sind in Tabelle \ref{tab:entfperryman} vermerkt.

\subsection{Diskussion der Werte für die Entfernungen}
Wenn wir die Werte für die Entfernung der Hyaden aus Tabelle \ref{tab:entfperryman} mit den Werten aus Tabelle \ref{tab:entf} vergleichen, stellen wir einen merklichen Unterschied fest. Der Grund liegt einerseits in der angewandten Methode, welche im Paper einge Parameter mehr, wie eine Berechnung der Position des Massenzentrums, Geschwindigkeiten und Bewegungen der Sterne, berücksichtigt. Des Weiteren haben wir für die Parallaxen Daten aus der GAIA Mission verwendet, wohingegen Perryman et al. Daten aus dem Hipparcos Katalog für die Entfernungsbestimmung verwendet, was auch zu unterschiedlichen Resultaten führt. 


\section{Konklusion}\label{sec:concl}
Abschließend können wir sagen, dass wir alle Aufgaben ohne grobe Schwierigkeiten ausführen konnten. Durch die ausführlichen Anweisungen in der Aufgabenstellung konnten wir einen ersten soliden Einblick im Umgang mit diversen Datenbanken und Programmen (Simbad, GAIA Archiv, ADS) gewinnen, sodass wir in Zukunft wissen, wo man schnell an vertrauenswürdige Informationen über Himmelsobjekte bekommt. Die Auseinandersetzung mit den Tools  Topcat, Aladin und ADS war sehr hilfreich, um sich in Zukunft leichter auf diesen Seiten navigieren zu können. Es war gut, all diese Dinge in einer Unterrichtseinheit komprimiert vermittelt zu bekommen, da es schließlich doch eine Fülle von Einstellungsoptionen gibt, die leicht übersehen werden können. Außerdem wurde auch sichtbar, dass für die Visualisierung und Analyse von Daten die Kombination von einer vielzahl von Programmen essentiell ist.

\begin{acknowledgements}

This research has made use of the SIMBAD database, at CDS, Strasbourg, France.\\

This work has made use of data from the European Space Agency (ESA) mission
{\it Gaia} (\url{https://www.cosmos.esa.int/gaia}), processed by the {\it Gaia}
Data Processing and Analysis Consortium (DPAC,
\url{https://www.cosmos.esa.int/web/gaia/dpac/consortium}). Funding for the DPAC
has been provided by national institutions, in particular the institutions
participating in the {\it Gaia} Multilateral Agreement.

\end{acknowledgements}

\bibliography{refs}

\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Examples for figures using graphicx

%-------------------------------------------------------------
%                 A figure as large as the width of the column
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                    One column rotated figure
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                        Figure with caption on the right side 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \sidecaption
   \includegraphics[width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                Figure with a new BoundingBox 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[bb=10 20 100 300,width=3cm,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                      The "resizebox" command 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Figure 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure*}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Simple A&A Table
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table}
\caption{Nonlinear Model Results}             % title of Table
\label{table:1}      % is used to refer this table in the text
\centering                          % used for centering table
\begin{tabular}{c c c c}        % centered columns (4 columns)
\hline\hline                 % inserts double horizontal lines
HJD & $E$ & Method\#2 & Method\#3 \\    % table heading 
\hline                        % inserts single horizontal line
   1 & 50 & $-837$ & 970 \\      % inserting body of the table
   2 & 47 & 877    & 230 \\
   3 & 31 & 25     & 415 \\
   4 & 35 & 144    & 2356 \\
   5 & 45 & 300    & 556 \\ 
\hline                                   %inserts single line
\end{tabular}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Table 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}
\caption{Nonlinear Model Results}             
\label{table:1}      
\centering          
\begin{tabular}{c c c c l l l }     % 7 columns 
\hline\hline       
                      % To combine 4 columns into a single one 
HJD & $E$ & Method\#2 & \multicolumn{4}{c}{Method\#3}\\ 
\hline                    
   1 & 50 & $-837$ & 970 & 65 & 67 & 78\\  
   2 & 47 & 877    & 230 & 567& 55 & 78\\
   3 & 31 & 25     & 415 & 567& 55 & 78\\
   4 & 35 & 144    & 2356& 567& 55 & 78 \\
   5 & 45 & 300    & 556 & 567& 55 & 78\\
\hline                  
\end{tabular}
\end{table*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                          Table with notes 
%-------------------------------------------------------------
%
% A single note
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\\
24.6         &7.58      &1.37 &0.20\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.}
\end{table}
%
% More notes
%
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\tablefootmark{a}\\
24.6         &7.58\tablefootmark{1}&1.37\tablefootmark{a}   &0.20\tablefootmark{a}\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\tablefootmark{b}\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\tablefootmark{c}\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\tablefootmark{d}\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.\\
\tablefoottext{a}{Photometry for MF13, LS~1267 and HD~80077 from
Dupont et al.}
\tablefoottext{b}{Photometry for LS~1262, LS~1269 from
Durand et al.}
\tablefoottext{c}{Photometry for MO2-119 from
Mathieu et al.}
}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                       Table with references 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}[h]
 \caption[]{\label{nearbylistaa2}List of nearby SNe used in this work.}
\begin{tabular}{lccc}
 \hline \hline
  SN name &
  Epoch &
 Bands &
  References \\
 &
  (with respect to $B$ maximum) &
 &
 \\ \hline
1981B   & 0 & {\it UBV} & 1\\
1986G   &  $-$3, $-$1, 0, 1, 2 & {\it BV}  & 2\\
1989B   & $-$5, $-$1, 0, 3, 5 & {\it UBVRI}  & 3, 4\\
1990N   & 2, 7 & {\it UBVRI}  & 5\\
1991M   & 3 & {\it VRI}  & 6\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91bg-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991bg   & 1, 2 & {\it BVRI}  & 7\\
1999by   & $-$5, $-$4, $-$3, 3, 4, 5 & {\it UBVRI}  & 8\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91T-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991T   & $-$3, 0 & {\it UBVRI}  &  9, 10\\
2000cx  & $-$3, $-$2, 0, 1, 5 & {\it UBVRI}  & 11\\ %
\hline
\end{tabular}
\tablebib{(1)~\citet{branch83};
(2) \citet{phillips87}; (3) \citet{barbon90}; (4) \citet{wells94};
(5) \citet{mazzali93}; (6) \citet{gomez98}; (7) \citet{kirshner93};
(8) \citet{patat96}; (9) \citet{salvo01}; (10) \citet{branch03};
(11) \citet{jha99}.
}
\end{table}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated Two column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable*}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated One column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page  
%-------------------------------------------------------------
% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86 
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page
%                                            and in landscape, 
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
\end{landscape}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%               Appendices have to be placed at the end, after
%                                        \end{thebibliography}
%-------------------------------------------------------------
\end{thebibliography}

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}
Because the optical images used in this analysis...
\begin{figure*}%f1
\includegraphics[width=10.9cm]{1787f23.eps}
\caption{Shown in greyscale is a...}
\label{cl12301}
\end{figure*}

In this case....
\begin{figure*}
\centering
\includegraphics[width=16.4cm,clip]{1787f24.ps}
\caption{Plotted above...}
\label{appfig}
\end{figure*}

Because the optical images...

\section{Title of Second appendix.....} %Second appendix
These studies, however, have faced...
\begin{table}
\caption{Complexes characterisation.}\label{starbursts}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline \hline
Complex & $F_{60}$ & 8.6 &  No. of  \\
...
\hline
\end{tabular}
\end{table}

The second method produces...
\end{appendix}
%
%
\end{document}

%
%-------------------------------------------------------------
%          For the appendices, table longer than a single page
%-------------------------------------------------------------

% Table will be print automatically at the end of the document, 
% after the whole appendices

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}

% In the appendices do not forget to put the counter of the table 
% as an option

\longtab[1]{
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
\caption{Line data and abundances ...}\\
\hline
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & N & e &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Continued.} \\
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & B & C &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
A & CH & 1 &3638 & 0.002 & $-$2.551 &  &  &  & $-$150 & 150 &  Jorgensen et al. (1996) \\                    
\end{longtable}
}% End longtab
\end{appendix}

%-------------------------------------------------------------
%                   For appendices and landscape, large table:
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
%
\longtab[1]{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
...
\end{longtable}
\end{landscape}
}% End longtab
\end{appendix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  list for correct label nameing scheme
%
% | ch: 	chapter
% | sec: 	section
% | subsec: 	subsection
% | fig: 	figure
% | tab: 	table
% | eq: 	equation
% | lst: 	code listing
% | itm: 	enumerated list item
% | alg: 	algorithm
% | app: 	appendix subsection
%
%
% what to abbreviate (unless at beginning of sentence):
%
% Sect., Sects., Fig., Figs., Col., Cols.
% Table is never abbreviated
%
%
% citations
%
% \citet{jon90}					⇒	Jones et al. (1990)
% \citep{jon90}					⇒	(Jones et al. 1990)
% \citep[see][]{jon90}				⇒	(see Jones et al. 1990)
% \citep[see][chap. ̃2]{jon90}		⇒	(see Jones et al. 1990, chap. 2)
%\citep{icrs}					http://hpiers.obspm.fr/icrs-pc/newwww/misc/icrs.php
%\citep{gal}						http://adsabs.harvard.edu/full/1960MNRAS.121..123B
%							https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/1960MNRAS.121..123B/abstract
%
% Multiple citations by including more than one citation key in the \cite command
% \citet{jon90,jam91}			⇒	Jones et al. (1990); James et al. (1991)
% \citep{jon90,jam91}			⇒	(Jones et al., 1990; James et al. 1991)
% \citep{jon90,jon91}			⇒	(Jones et al. 1990, 1991)
% \citep{jon90a,jon90b}		⇒	(Jones et al. 1990a,b)
%
